
\section{拘束＋強制}
\label{sec:constraint-forced}

\begin{majorsh}{拘束＋強制--振り子を横に振る場合}
  細い水平棒を、質量$m$の振り子の支点が滑らかに運動できるような系を考える。

  支点からの糸の長さは$l$で、伸び縮みやたるむことはないものとする。おもりの運動は鉛直面内のみでおこるとする。おもりは質点として扱う。

  $x$軸は、水平棒と平行にとり、$y$軸は鉛直線下向きにとる。重力加速度は$g$とし、位置エネルギーは支点の位置で$0$であるとする。% 最初の小管の位置をO$(0,0)$とし、

  いま、時刻$t$における小管の位置を$(x_s(t),0)$、水平棒と糸の成す角度を$\phi(t)$、おもりの位置を$(x(t),y(t))$とする。
  \begin{exercise}
    おもりの運動エネルギー$T$、位置エネルギー$U$を$x_s,\phi$を用いて求め、ラグランジアンを書け。
  \end{exercise}
  \begin{exercise}
    おもりの運動方程式を導け。
  \end{exercise}
  ここからは、支点の位置は強制的に
  \begin{equation*}
    x_s (t) = A \cos \omega t
  \end{equation*}
  となるように調整されているとする。
  \begin{exercise}
    $\theta$が微小のとき、おもりの運動方程式は強制振動の式と一致することを確かめよ。
  \end{exercise}
\end{majorsh}

\begin{majorsh}{回転棒}
  質量の無視できる二本の棒A,Bが互いにその一端で結びつけられている。棒Aの長さは$r$で、他端は滑らかな水平面上の原点に固定され、この棒はその周りに一定の角速度$\omega$で強制的に回転させられている。棒Bの長さは$l$で、他端には質量$m$のおもりが固定され、この棒は水平面上を自由に回転できるものとする。

図のように座標軸をとり、時刻$t$において棒Aが$x$軸と成す角を$\omega t$、棒Aの延長と棒Bの間の角を$\theta$として以下の問いに答えよ。

\begin{exercise}
  おもりの座標$(x,y)$を$\theta$の関数として表せ。
\end{exercise}
\begin{exercise}
  $\theta$を使っておもりの運動エネルギー$T$を求めよ。
\end{exercise}
\begin{exercise}
  $\theta$を一般化座標としてラグランジアン$L$を求めよ。
\end{exercise}
\begin{exercise}
  $\theta$に関する運動方程式を求めよ。
\end{exercise}
\begin{exercise}
  $\theta$が微小で$\sin\theta \simeq \theta$と近似できる場合、$\theta$に関する運動方程式の一般解を求めよ。
\end{exercise}
\end{majorsh}

\section{曲面上に拘束された運動}
\label{sec:motion-on-surface}

\begin{majorsh}{曲面上での拘束運動}
一様重力場中を自由に運動する質量$m$の質点のラグランジアンを$L_0$とする。$L_0$はデカルト座標$(x,y,z)$を使うと
\begin{equation*}
  L_9 = \half m (\dot{x}^2 +\dot{y}^2 + \dot{z}^2) - mgz
\end{equation*}
で与えられる。ここで$z=0$を位置エネルギーの原点とし、重力加速度の大きさは$g$とした。

さて、図のようにこの質点が$z$軸周りに回転対称な滑らかな曲面上に拘束されている場合の運動について考察しよう。

\begin{exercise}
  $x=r\cos \phi, y = r\sin\phi$によって円柱座標$(r,\phi,z)$を導入する。上で与えた質点が曲面に拘束されていないときのラグランジアン$L_0$を、$(r,\phi,z)$を一般化座標として書き直せ。
\end{exercise}
\begin{exercise}
  曲面を与える関数を$f(r)$とする。この拘束条件を$L_0$に代入して、この系のラグランジアンを$(r,\phi)$及びその微分を用いて表せ。
\end{exercise}
\begin{exercise}
  前問で求めたラグランジアンのもつ対称性からわかるように、この拘束系にはエネルギー
$E$の他に$z$軸回りの角運動量$J_z$($\phi$の共軛運動量)が保存量として存在する。これら保存量の表式を与え、それらを使って$r$方向の運動を決定する式($r$方向の運動の第一積分)を導け。
\end{exercise}
\begin{exercise}
  関数$f$が下に凸である（すなわちすべての$r\geq 0$に対して$f''(r)>0$を満たす）とき、与えられたゼロでない角運動量$J_z$に対して取りうるエネルギーには最小値$E_{\text{min}}$がある。このエネルギーの最小値$E_{\text{min}}$で決まる運動はどのような軌道を描くか、理由をつけて述べよ。
\end{exercise}
\begin{exercise}
  $f(r) = \frac{r^2}{2l}$のとき、$J_z>0$としてエネルギーの最小値$E_{\text{min}}$を$g,l,J_z$を用いて表せ。
\end{exercise}
\end{majorsh}